\input{../../header}

\title{Oefening 1}
\subtitle{Stationaire iteraties}


\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Poisson-probleem}
Stel $\Omega=(0,1)$. We bekijken het \'e\'en-dimensionale Poisson-probleem met Dirichlet-randvoorwaarden
\begin{equation}\label{poisson}\tag{\ensuremath{\mathcal{P}^{\mathrm{1D}}}}
\begin{cases}
- \Delta u(x)  = f(x) \qquad \text{op } \Omega,\\
u(0) = u(1) = 0.
\end{cases}
\end{equation}

\begin{enumerate}
\item Schrijf op hoe (\ref{poisson}) gediscretiseerd wordt indien \lstinline!N! roosterpunten beschouwd worden in $\Omega$ en noteer het \lstinline!N! $\times$ \lstinline!N! resulterende stelsel.
\item Schrijf een \matlab{}-functie, die voor een input-argument \lstinline!N! (het aantal roosterpunten) de matrix \lstinline!A! en de rechterzijde \lstinline!b! teruggeeft. Beschouw $f(x)=1$ voor alle $x\in\Omega$.
\end{enumerate}


\subsection*{Richardson-iteratie}

We bekijken de \emph{Richardson-iteratie} gedefinieerd door
\[
x^{(k+1)} = (I - A) x^{(k)} + b
\]
voor een algemeen stelsel $Ax^*=b$.

\begin{enumerate}
\item Onder welke voorwaarden convergeert de Richardson-iteratie voor eender welke startvector $x^{(0)}$ naar  $x^*=A^{-1}b$?
\item Implementeer de Richardson-iteratie. Dit is mogelijk door gebruik te maken van volgende API\footnote{Een verzameling van regels die de input- en output-argumenten van een functie bepalen, noemt in de programeerwereld \emph{API} (Application programming interface). Een API zoals boven is typisch voor iteratieve methodes en originele \matlab{}-functies gebruiken (op extra argumenten na) dezelfde structuur.} structuur. Maak gebruik van een op voorhand vastgelegd maximaal aantal iteraties maxiter=1000 en een tolerantie waarde tol=$10^{-10}$ (gebruikt in stopcriterium).
\medskip
\begin{lstlisting}
[ u, flag, relRes, iter, resVec ] = ...
                                   richardson( A, b, u0 )
\end{lstlisting}
\paragraph{Input:}
\begin{itemize}
\item\lstinline!A!: De matrix uit het stelsel.
\item\lstinline!b!: De rechterzijde uit het stelsel.
\item\lstinline!u0!: De initi\"ele schatting.
\end{itemize}
\paragraph{Output:}
\begin{itemize}
\item\lstinline!u!: De oplossing van $Au=b$.
\item\lstinline!flag!: Een integerwaarde die aangeeft of de iteratie succesvol was of niet. Ze heeft de waarde \lstinline!0! als convergentie bereikt is, anders \lstinline!1!.
\item\lstinline!relRes!: Het relatieve residu $\norm{r}_2/\norm{b}_2$ op het einde van de iteratie.
\item\lstinline!iter!: Het aantal uitgevoerde iteraties.
\item\lstinline!resVec!: Een vector van lengte \lstinline!iter+1! die alle normen van residuen, inclusief deze van het initi\"ele residu, bevat.
\end{itemize}

\item Pas de functie toe op de discretisatie van het Poisson-probleem met $f \equiv 1$ op $\Omega$ (probeer veschillende $h$). Wanneer convergeert de iteratie?
\end{enumerate}


\subsection*{Gewogen Jacobi-iteratie}

We bekijken de \emph{gewogen Jacobi-iteratie} gedefinieerd door
\[
x^{(k+1)} = (I - \omega D^{-1}A) x^{(k)} + \omega D^{-1} b
\]
met $\omega>0$ voor een algemeen stelsel $Ax^*=b$.

\begin{enumerate}
\item Implementeer een \matlab{}-functie voor de gewogen Jacobi-iteratie. Een mogelijke API-structuur is gegeven door
\medskip
\begin{lstlisting}
[ u, flag, relRes, iter, resVec ] = ...
                         gewogenJacobi( A, b, u0, omega )
\end{lstlisting}
De input- en output-argumenten zijn dezelfde als in \lstinline!richardson()!. Verder wordt het argument \lstinline!omega! (de relaxatieparameter) als input meegegeven.

\item 
\begin{enumerate}
\item Voor welke waarden van $\omega$ convergeert de iteratie?
\item Schrijf de iteratiematrix $R$ op voor $N=8$ roosterpunten toegepast op de discretisatie van het Poisson probleem.
\item Wat zijn de eigenvectoren en eigenwaarden van de iteratiematrix? Vind ze numeriek.
\item Om een vergelijking van de convergentie voor verschillende rechterhanden te bekijken, worden in volgende opgaves maxiter=1000 iteraties bekeken (geen break uitvoeren wanneer aan het stopcriterium voldaan zou zijn).
\begin{itemize}
\item Los het probleem $-\Delta u = \sin(k \pi x)$ op met de Gewogen Jacobi-iteratie met $\omega=1$. Beschouw $k=1,2,3,4$. Gebruik $u_0\equiv 0$ als startvector. Maak een plot van de norm van het residu als functie van het aantal iteraties. Bereken de convergentiefactor van het residu $\biggl(\frac{\|r^{(k+1)}\|}{\|r^{(k)}\|} \bigg), k=1,...,\text{maxiter}-1$ en verklaar met behulp van de eigenvectoren.
\item Herhaal de vorige opgave met $-\Delta u = x(1-x)$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\bibliography{bibtex/opdrachtStationaireMethoden}


\end{document}
